\begin{acknowledgements}
	A mi mam\'a, la raz\'on por la que me levanto cada d\'ia. Mi hero\'ina.
	
	A mi pap\'a que ha sido siempre el mejor ejemplo de fortaleza y energ\'ia de vida.
	
	A este famili\'on inmenso que ha estado siempre de cerquita velando por m\'i, ese que no se deja vencer por muchos obst\'aculos que la vida disponga en el camino. A mis t\'ias Ara, Deisy y mi t\'io Alberto. A mis primos Ale, Franci, Yanila, Mabel y H\'ector. Gracias por el cari\~no, por celebrar mis logros como suyos, por impulsarme siempre para seguir adelante.
	
	A los que ya no est\'an, pero s\'e que desde el cielo velan por nosotros. A mis abuelas Chela y Cata y mis t\'ios Daisy y Hugo.
	
	A Betsy, Tanu, Claudia, Tedy y Ramses, mis hermanos, que a pesar de no habernos criado juntos han sentido suyas mis m\'as duras experiencias.
	
	A Ami, Sandri y Ariel por compartir conmigo alegr\'ias, l\'agrimas y locuras. A Yosy, Susana y Ana Laura por ser junto a Ami las hermanas que la Lenin me brind\'o. A Vitico por ser mi amigo m\'as viejo e incondicional. A todos por darme fuerzas cuando no ten\'ia, por nunca dejarme caer.
	
	A Nadia, Luis y Jose por las horas de oficina que se hicieron tan amenas.
	
	Al resto de esos amigos que la universidad me ha dado, lo m\'as bonito que me llevo de esta etapa de vida. A Carmen, Karla, Amanda, Aldo, Mederos, Osmany, Labu, Guaty, Kike, Pirlo, Henry, Javier, Laura, Sheyla, Thalia, Carlitos, Daniel, los Rodros y el team Santa F\'e.
	
	A mi tutor Camilo por no dudar dos veces cuando ped\'i su ayuda; por no preguntar razones siquiera antes de lanzarse a mi gu\'ia.
	
	A mis tutores Daniel, Katrib por el tiempo dedicado. Al profesor Luis Ramiro y al resto del departamento por su disposici\'on de ayudar. 
	
	A la profe Carmen por la confianza despositada en m\'i. Por mover cielo y tierra para hacer esta tesis una realidad.
	
	Al profesor Luciano por su tiempo y comprensi\'on. A la profe Lucina por tener siempre una palabra amorosa a la mano.
	
	Al resto de los docentes que hicieron estos a\~nos de carrera los m\'as maravillosos. Gracias por ense\~narnos m\'as que las materias b\'asicas, por la entrega en todo lo que hacen, por empujarnos a seguir adelante y no rendirnos jam\'as. A Juan Pablo, Wilfredo, Celia, Claudia, Camila, Fernando, Somoza, Piad y otros tantos que nos ense\~naron a so\~nar.
	
	Somos un pedacito de todos los que nos rodea. Es s\'olo con la compa\~nia de gente tan maravilosa que la vida toma color.
\end{acknowledgements}